\documentclass[a4paper, 12pt]{scrreprt}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multirow}

\usepackage[bottom=2cm, footskip=8mm]{geometry}

\pagestyle{headings}
\pagenumbering{arabic}

\titlehead{
\center
\includegraphics{logos-Marianne-UNICAEN}
}

\subject{
	\textsc{Unicaen}\\
	Université de Caen, Normandie\\
	UFR des Sciences\\
	\hfill\\
	Master Informatique Internet, Données et Connaissances
}

\title{
	\Huge \bfseries Conduite de projet
}

\subtitle{
	Semantic web content analytics
	\hfill\\
	{\normalfont Projet annuel}
}

\author{
	\small
	Groupe de travail :\\
	\small
	Clément \textsc{Vétillard} \& Lucas \textsc{Tournière}
}

\date{\small11 février 2021}

\publishers{
	\small
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Responsable du projet :\\
	Marc \textsc{Spaniol}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		Année universitaire : 2020 / 2021\\
	\end{minipage}
}

\makeglossary

\begin{document}
	\maketitle

	\tableofcontents
	
	\chapter*{Introduction}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
	
	Dans ce rapport, le projet annuel de deuxième année du Master informatique de l'Internet, Données et Connaissances sera présenter.
	
	Le rapport est découpé en quatre parties majeures. La première est une remise en contexte du projet. Le cadre dans lequel celui-ci s'inscrit sera donc présenté, de même que ces applications possibles.
	
	Ensuite, les choix techniques seront présentés de même que la raison qui implique ce choix.
	
	La partie suivante sera dédiée aux problèmes rencontrés ainsi qu'à leur résolution.
	
	Ce projet a été réalisé par Lucas \textsc{Tournière} et Clément \textsc{Vétillard} sous la tutelle de Marc \textsc{Spaniol}.
	
	\chapter{Context}
	
	Ce projet s'inscrit dans le traitement de langue naturelle\footnote{Abrégé NLP ci-après}. L'objectif est d'identifié les entités nommés d'un texte et de les associer à un mot clef permettant des les distingués des autres entités parfois homonyme.
	
	Le projet se présente sous la forme d'une application web monopage. Le traitement se découpe en trois phases :
	\begin{itemize}
		\item récupération du contenu
		\item NLP
		\item rendu HTML
	\end{itemize}
	
	De nombreuses sources de textes peuvent être utilisées. Pour cela, deux choix sont pour proposés. La première est l'entrée manuelle : l'utilisateur tape, ou copie/colle, le texte à analyser et envoie le formulaire au serveur pour analyse.
	
	Cependant, le projet étant explicitement orienté vers l'analyse du web, l'utilisateur a la possibilité d'entrée une adresse web afin d'en récupérer le contenu et de traiter le texte de la page web. La stratégie employée et les possibles améliorations seront listés plus en avant dans ce rapport.
	
	\chapter{Technologies employées}
	\section{Web framework}
	
	Le rendu du projet se présentant sous la forme d'une application web, nous avons choisis d'utiliser Django comme framework web. Celui-ci nous a permis de commencer à prototyper rapidement l'application et permet d'ajouter, au besoin, une base de données rapidement.
	
	De plus, une interface d'administration facile à déployer est disponible, permettant de créer, modifier ou supprimer tous les éléments de la base de données, pour peu que le modèle soit entièrement géré avec Django et renseigné dans la partie dédiée à l'administration (cf. documentation officielle de Django).
	
	\section{Natural Language Processing}
	
	L'application devait prendre en charge AIDA-light qui est un système de désambiguïsation lexicale des entités nommées.
	
	\subsection{AIDA-light}
	
	AIDA-light nécessite un server dédié possédant une grande quantité de mémoire. La documentation mentionne un minimum de 25Go. Cette contrainte n'étant pas satisfaisable dans l'environnement de développement, AIDA-light a été mis de côté.
	
	\subsection{SpaCy}
	
	SpaCy est un outil de NLP permettant d'analyser du texte. Cependant, le retour  donné par le traitement n'est pas celui attendu.
	
	Il permet d'associer les entités à un type donné. Parmi ces types, on retrouve les plus usuels comme "Organisation", "Personne", "Lieu".
	
	Ne permettant pas de disambigüiser, cette outil ne correspond pas à nos besoins.
	
	\subsection{DBPedia-spotlight}
	DBPedia-spotlight est un système de disambiguation. Le point fort de cet outil est qu'une API est disponible gratuitement en ligne permettant de l'intégrer facilement à un projet sans avoir à l'installer.
	
	C'est cet outil qui a été choisis pour réaliser le projet en lieu et place de AIDA-light.
	
	Cependant, l'API étant hébergé chez un tier, il arrive que celle-ci ne soit pas disponible et renvoie une erreur 503 : le service est momentanément  indisponible.
	
	\chapter{Objectifs}
	
	L'objectif de l'application est de pouvoir utiliser un système de disambiguation afin d'analyser du contenu web.
	
	À cette fin, un simple formulaire HTML est proposé à l'utilisateur afin de renseigner différentes informations :
	\begin{itemize}
		\item le langage du contenu
		\item la stratégie de récupération
		\item le système NLP à utiliser
		\begin{itemize}
			\item SpaCy (disponible pour la comparaison des résultats)
			\item DBPedia
			\item AIDA (désactivé pour les raisons cités plus haut)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\section{Fonctionnement}
	Une fois le formulaire dûment remplie et transmis au serveur, trois traitements s'en suivent.
	
	\subsection{Récupération}
	Le premier consiste à récupérer le contenu, selon la stratégie de l'utilisateur. Dans le cas où l'utilisateur choisis \textit{Direct input}, aucun traitement supplémentaire n'est appliqué. Cependant, pour des raisons de sécurité, on peut imaginer effectuer plusieurs tests et traitements afin d'éviter toute intention belliqueuse (injection SQL, etc...).
	
	Si l'utilisateur choisis \textit{Web content}, l'application va d'abord récupérer le contenu de la page web. Une fois le contenu HTML récupéré, un parser se charge d'en extraire le texte de la balise <body>. Le parser permet de récupérer le contenu de n'importe quelle balise, pour peu que l'on puisse l'identifier clairement (identifiant, balise unique, etc...). Par défaut, nous récupérons le contenu  de la balise <body> en excluant le contenu des balises <script>.
	
	\subsection{Analyse}
	Le deuxième traitement est le sujet principal de l'application, il s'agit du traitement via le système NLP choisis par l'utilisateur.
	
	Deux systèmes distincts sont intégrés à l'application.
	
	\subsubsection{SpaCy : traitement local}
	SpaCy est une bibliothèque Python pour la reconnaissance d'entités nommés et la classification de celles-ci. L'installation se fait via le gestionnaire \textit{pip}.
	
	SpaCy prend en charge plusieurs langues en ajoutant des modèles d'apprentissage. Dans ce projet, nous en avons choisis 4 afin de comparer les performances d'annotations de DBPedia à celle de SpaCy\footnote{Le but ici est de comparer les performances d'annotations et non de disambiguation}. Les quatres modèles installés sont :
	\begin{enumerate}
		\item le français
		\item l'anglais
		\item l'allemand
		\item multilinguistique
	\end{enumerate}
	
	À noter que le modèle multilinguistique  de SpaCy est un modèle entraîné sur des articles Wikipedia dans divers langue et est le plus petit, et donc le moins précis, des quatre modèles.
	
	Sur un même texte, la différence d'annotation est grande pour une langue précise et le modèle multilinguistique. Cependant, ce dernier possède l'avantage d'annoter plus ou moins correctement les organisations ainsi que les personnalités avec une bonne précision.
	
	SpaCy fourni un module permettant de générer du code HTML contenant tout le style nécessaire à l'affichage des entités annotées.
	
	\subsubsection{DBPedia-spotlight : l'API en ligne}
	
	DBPedia-spotlight se présente sous la forme d'un service web. Une API publique est mise à disposition, utile pour commencer à prototyper une application, ou bien peut être facilement déployer via un container Docker. L'image de celui-ci est mise à jour régulièrement par les dévelopeurs de DBPedia afin de garantir la plus grande précision possible des annotations.
	
	L'API publique supporte onze langues différentes. Les langues supportés sont mise à jour selon le choix de l'utilisateur afin de proposer la plus grand diversité possible pour le traitement du texte.
	
	Le traitement via l'API se fait avec une requête, de type \textit{POST} ou \textit{GET}. La seconde méthode étant plus simple et n'ayant pas besoin d'afficher ou de lire la requête en elle-même, elle a été choisie afin de communiquer avec l'API.
	
	La réponse se fait via plusieurs format, pour des raison de facilité c'est en JSON que l'application reçoit la réponse de l'API, pour être facilement traité par la suite en tant que dictionnaire Python.
	
	À contrario de SpaCy, DBPedia ne propose pas un rendu HTML des entités annotés. Il fournit un fichier JSON contenant entre autre les entités repérées. Chaque entité est présentée sous la forme suivante :
	\begin{itemize}
		\item texte annoté
		\item index dans le texte source
		\item URL de l'entité
		\item ainsi que d'autres informations inutilisées
	\end{itemize}
	De ce fait, une fonction a été écrite pour remplacer les entités repérées dans le texte par un lien vers la valeur relevé par DBPedia. Ce lien se veut pointer vers une description de l'entité selon le contexte dans lequel elle a été trouvée.
	
	\subsection{Rendu}
	
	Le rendu se veut simpliste, pour SpaCy les entités sont mise en évidence avec une couleur selon le type de celle-ci. Le style de la page masque le nom de l'entité, afin de laisser le texte lisible, et l'affiche à nouveau lorsque la souris passe sur une entité.
	
	Comme expliqué plus haut, DBPedia nous permet d'associer les entités à un lien. De ce fait, en utilisant ce système de disambiguisation le texte sera retranscrit avec des liens pour chaque entité trouvée.
	
	\chapter{Résultats}
	
	Dans cette partie sont présentées des captures du fonctionnement de l'application. Pour cette exemple, nous avons utilisé le premier paragraphe de l'article anglais sur l'opération PBHistory. Cependant, l'application peut rapidement être installé sur n'importe quelle machine Linux pour peu que Python3 soit installé. Les instructions d'installation se trouve dans le fichier \textbf{README.md}.
	
	\begin{figure*}[h!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{spacy}
		\caption{Exemple de traitement utilisant SpaCy}
	\end{figure*}
	
		\begin{figure*}[h!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{dbpedia}
		\caption{Exemple de traitement utilisant DBPedia-spotlight}
	\end{figure*}
	
		\begin{figure*}[h!]
		\includegraphics[width=\textwidth]{external}
		\caption{Exemple d'informations obtenues via DBPedia}
	\end{figure*}
	
	\chapter{Problèmes \& solutions}
	\section{Environnement de développement}
	\paragraph{Problème}
	
	Les traitements NLP étant particulièrement couteux, les outils nécessitent tous un certains espace sur le disque dur ainsi qu'un minimum de mémoire vive. Certains outils, tel que AIDA-light nécessite au minimum 25Go de mémoire vive ainsi qu'une ontologie qui atteint presque 30Go sur le disque une fois décompressée.
	
	Les ordinateurs personnels ayant été utilisé lors du développement de ce projet, ces contraintes nous ont forcé à changer d'outil et d'utiliser uniquement ceux qui sont suffisamment léger pour fonctionner sur des machines grand public\footnote{Tel que SpaCy, mais sa légèreté s'explique par l'absence de système de disambiguisation.}.
	 
	\paragraph{Solution}
	
	La solution a été de changer d'outil pour AIDA-light, et d'utiliser l'API publique mis à disposition par DBPedia. Le point positif est que nous n'avons pas à gérer l'hébergement du système, qui nécessite également des prérequis et les mises à jour sont régulièrement faite (l'application fonctionne dans un container Docker qui est facilement maintenable).
	
	Le point négatif est que n'ayant pas accès à l'hébergement, lorsque celui-ci présente des pannes nous ne pouvons qu'attendre que celle-ci soit réglé, ou que le serveur redémarre.
	
	\chapter{Conclusion}
	
	Les outils de disambiguisation nécessite une collecte d'information en amont conséquente.
	
	En effet, le modèle nécessite d'apprendre de nombreuse situation afin d'identifier les entités uniques selon les documents. De ce fait, la taille et les prérequis matériel de tout système de disambiguisation augmentera avec le taux de précision qu'il fournit. 
	
	Cependant, l'avantage que fourni de tel système est de pouvoir simplifier la compréhension de documents en fournisant une surcouche d'information disponible au gré de l'utilisateur.
	
	Relativement simple à mettre en place dans une application, DBPedia est une bonne solution. D'autant plus que celle-ci est disponible sur le \textit{registry} de Docker, permettant de déployer aisément une instance sur le réseau locale à l'application\footnote{Notez toute fois le manque d'information quant à la configuration minimal de l'hôte.}.
	
	\paragraph{Améliorations} Des améliorations peuvent être ajoutée à l'application. Notamment sur le système de récupération de texte de page web.
	
	Ce dernier n'est actuellement disponible uniquement pour SpaCy. Quelques modifications s'impose pour l'adapter au système de DBPedia. 
	
	Enfin, le parser permet de sélectionner une balise pour en récupérer tout le contenu Un outil avantageux serait de pouvoir prévisualiser la page web que l'on souhaite extraire et de pouvoir y sélectionner le contenu à analyser. Notre application récupère le contenu de toute la page web, y compris les menus, références, et autres contenus superflus.
	
\end{document}

